浸大外判商拒依協議遣散 迫員工「自願離職」 大漢守門阻學生

浸大保安和清潔外判商「龍衞保安有限公司」及「莊臣清潔有限公司」的合約將於6月30日結束。外判商拒絕依據勞工法例遣散員工，堅持要工友「自願」離職。校方亦違反承諾，警告不接受方案的工友需以法律途徑自行追討。昨外判商舉行會議，又派出大漢守門，阻止一直協助工友的同學進場，其後更稱傷報警。

浸大物業處處長早前與保安達成協議，並簽署承諾書，確保每一名年資達兩年以上的保安均能獲發「特惠金」，款項相等於遣散費以及經強積金對沖後的全數餘額，其中六成由龍衞支付，浸大校方承擔其餘四成。然而不足一個星期後，校方公然違反承諾，指只有接受「自願離職」方案的工人才有資格獲發全數、要求工友不能提取強積金戶口內的僱主供款部份作為遣散費，若不接受「特惠金」方案，便需到勞資審裁處追討全數遣散費。工友則憂慮如不接受方案，則會被視作辭職，反遭僱主追討相等於一個月工資的代通知金。

昨天（6月20日）下午約四時，關注事件的同學收到工人消息指龍衞相約保安簽收「特惠金」，同時得知莊臣邀請清潔工開會。浸大社關成員同學雅文、阿倫和王瀚樑（Victor）趕及在會議開始前到達，並堅持留在現場。其餘同學趕往現場時被門外數個大漢拒絕進入。記者向正在把守的大漢詢問其身份，對方稱自己為「莊臣的人」。記者續追問他們為何拒絕學生入內，對方則指是莊臣的內部會議，不允許「外人」參與。

部份學生曾嘗試進入會議室，但隨即被大漢阻止，期間發生推撞。其中一名大漢聲稱被學生撞跌受傷，即場報警。

會議大約於晚上六時結束，清潔工陸續離去。社關成員 Victor 向記者講述會議情況，指會議其實是每月一次的例會，「但開一個例會又何需這麽戒備，又不讓學生進內？很明顯學校與莊臣達成協議，想排除同學在這件事上的參與，令他們能有效地誤導工友接受特惠金方案，從而放棄追討遣散費。」

他講述，莊臣以一個「職安健講座」作開首，介紹一些安全知識，但在最後一部分開始講解特惠金的安排。「即是校方與莊臣協議好的六四特惠金方案，同時，如果工友接受這個特惠金，便需簽署一份自願離職協議，表示雙方終止僱傭關係，不能互相追討遣散費、代通知金及其他款項。」

Victor 亦指莊臣恐嚇工友，若果不接受特惠金安排、不簽署離職協議，莊臣會理解，但稱7月1日仍留在浸大工作的工友是違約、毀約及違反法律。「但他們沒有講到基於哪一條條款、哪一個案例、什麼法律觀點，去指責工友有違約的可能。」

出席會議的除了有莊臣職員及清潔工外，亦有浸大物業處職員和勞工處代表。「勞工處代表即使坐著不說話，也能讓工友感覺到莊臣經理說的話有某種權威，因為勞工處沒有反駁他。」Victor 認為，莊臣希望藉著這氛圍下更易誤導工人。他又指莊臣要求工人今天（6月21日）便要簽署自願離職書。

Victor 在會議完結後，聽到有不少清潔工反映，認為莊臣做法「過份」，只是想用小筆款項平息遣散費爭議，亦有工人指會詳細考慮是否接受莊臣的安排。

會議結束後不久，警察到達浸大，與聲稱受傷的守門大漢在一間課堂內落口供。未幾警員向在場的學生及工學同行成員表示，希望更了解事發經過，邀請他們提供資料。在場學生拒絕協助調查，警方期後離去。

其實唔係好明，清潔公司比就算比遣散費，唔係可以係強積金對沖返咩，依家同浸大六四 ，最多咪比一成錢.